\begin{question}[section=1,subtitle={Allgemeiner Lastfall},difficulty=,mode=lab,type=thr,tags={}]
Wie sieht der allgemeine Lastfall aus?
\end{question}
\begin{solution}
In der Praxis genügt das Ersatzschaltbild mit Vernachlässigung des Querzweiges analog dem Kurzschluss-Ersatzschaltbild in den meisten Fällen.

Die Klemmenspannung auf der Primär- und der Sekundärseite unterscheiden sich durch den Spannungsabfall an den Längsimpedanzen,
\begin{equation}
\underline{u}_k = r_k \underline{i} + \j x_k \underline{i} = u_R + \j u_X = u_k \e^{\j \varphi_k}
\end{equation}
dieser Spannungsabfall wird im Zeigerdiagramm als Dreieck sichtbar (Kapp'sches Dreieck) und ändert für einen bestimmten Stromwert $i$ seinen Betrag nicht.
Für unterschiedliche Leistungsfaktoren $\cos(\varphi)$ erhält man für die Ortskurve des Spannungszeigers $\underline{u}_2$ einen Kreis mit dem Radius $\abs{\underline{u}_k}$ um die (konstante) Primärspannung $\underline{u}_1$ \abb{abb:ortskurve}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=10cm]{\currfiledir image.png}
\caption{zu A \GetQuestionProperty{counter}{\CurrentQuestionID} (a) Ortskurve der Sekundärspannung in Abhängigkeit des Belastungswinkels. (b) Zeigerdiagramm zur Berechnung der Spannungsänderung bei Belastung.}\label{abb:ortskurve}
\end{figure}
\end{solution}
